\section{Aplicación de ejemplo}

Para probar y examinar más a fondo los kits y entornos de desarrollo disponibles para Symbian OS se ha programado una pequeña aplicación de ejemplo, adaptando para ello un sencillo juego 3D realizado para la asignatura de Informática Gráfica de la UCLM.

La aplicación ha sido desarrollada en Symbian C++ utilizando el SDK de las series S60 3rd Edition, ya que se disponía de un móvil compatible con esta plataforma para probar el software. De hecho, la serie S60 3rd Edition es la que tiene mayor compatibilidad con los teléfonos móviles Symbian que hay actualmente en el mercado, ya que los programas desarrollados para esa serie también funcionan en todos los móviles de las series posteriores.

Las herramientas que se han utilizado para programar, compilar y probar la aplicación son las siguientes:
\begin{milista}
	\item ActivePerl 5.10.1.1007. \footnote{\url{http://www.activestate.com/activeperl/downloads/}}
	\item S60 3rd Edition SDK for Symbian OS, Feature Pack 2. \footnote{\url{http://www.forum.nokia.com/info/sw.nokia.com/id/ec866fab-4b76-49f6-b5a5-af0631419e9c/S60_All_in_One_SDKs.html}}
	\item OpenGL ES 1.1 plug-in for S60 3rd Edition SDK. \footnote{\url{http://www.forum.nokia.com/info/sw.nokia.com/id/36331d44-414a-4b82-8b20-85f1183e7029/OpenGL_ES_1_1_Plug_in.html}}
	\item Carbide.c++ 2.3. \footnote{\url{http://www.forum.nokia.com/info/sw.nokia.com/id/dbb8841d-832c-43a6-be13-f78119a2b4cb.html}}
\end{milista}

A continuación se explicará la estructura de directorios del programa de ejemplo que se ha desarrollado para este trabajo. Casi todas las aplicaciones y juegos desarrolladas con Symbian C++ siguen esta misma estructura.

\begin{milista}

	\item \textbf{data}: en este directorio se almacenan todos los recursos de la aplicación, como menús, cuadros de diálogo, cadenas de texto, iconos, etc. Dentro de él se encuentran los siguientes archivos:
	\begin{milista2}
		\item \textit{Laberinto\_reg.rss}: define los identificadores únicos (UID) y la información de registro de la aplicación.
		\item \textit{Laberinto.rls}: contiene todas las cadenas de texto mostradas en el programa, con el fin de que sea fácil traducirlas a otros idiomas.
		\item \textit{Laberinto.rss}: contiene la definición de los recursos usados por la aplicación, como la barra de menús o el icono del ejecutable. Si fuera necesario mostrar algún cuadro de diálogo, se declararía en este fichero.
	\end{milista2}
	
	\item \textbf{gfx}: en esta carpeta se suelen colocar todos los archivos de imagen utilizados por el programa. Symbian C++ soporta los formatos de imagen BMP, JPG, PNG, GIF y una versión simplificada del formato vectorial SVG.
	
	\item \textbf{group}: este directorio es uno de los más importantes, ya que agrupa dos ficheros que describen los datos del proyecto y especifican cómo compilarlo. Estos archivos son:
	\begin{milista2}
		\item \textit{Laberinto.mmp}: indica los ficheros de código fuente (.cpp) que constituyen la aplicación, dónde se deben buscar los archivos de cabecera (.h), qué librerías externas y recursos se utilizan, etc.
		\item \textit{bld.inf}: define las plataformas de destino soportadas por el proyecto (por ejemplo, ARM v5TE) y los ficheros .mmp que se deben procesar para construirlo.
	\end{milista2}
	
	\item \textbf{src}: dentro de esta carpeta se encuentran todos los archivos de código fuente de la aplicación. Normalmente, en un proyecto Symbian C++ se tienen al menos los siguientes cuatro ficheros:
	\begin{milista2}
		\item \textit{LaberintoApp.cpp}: define una clase derivada de \emph{CAknApplication} que es la que se ejecuta en primer lugar y lanza la aplicación.
		\item \textit{LaberintoAppUi.cpp}: contiene la clase encargada de crear la vista principal y manejar los eventos del teclado y los menús, que es una especialización de \emph{CAknAppUi}.
		\item \textit{LaberintoView.cpp}: posee la clase que inicializa la vista principal y dibuja el contenido o los controles de la aplicación en la pantalla del dispositivo. Tanto esta clase como todas las de los controles de Symbian C++ heredan de \emph{CCoeControl}.
		\item \textit{LaberintoDocument.cpp}: contiene una clase heredada de \emph{CAknDocument} que se utiliza en la inicialización del programa. En las aplicaciones más complejas, se puede utilizar esta clase para guardar el estado del programa en un fichero y recuperarlo más adelante.
	\end{milista2}
	
	\item \textbf{inc}: este directorio contiene los ficheros de cabecera (.h) correspondientes a los archivos de código fuente (.cpp) del proyecto.
	
	\item \textbf{sis}: en esta carpeta se guarda el fichero .pkg que especifica cómo generar el ejecutable final. Tras la compilación, las aplicaciones Symbian se empaquetan en ficheros con extensión .sis, que son los que se pueden instalar en los dispositivos.

\end{milista}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%poner pantallazo de la aplicación
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%comentar que se ha probado en emulador y un dispostivo real
