En los diferentes puntos de esta sección se van a detallar las decisiones de diseño que se han tenido en cuenta a la hora de diseñar y desarrollar los tres sistemas: unidad de citación o cliente; servidor front-end y servidor de respaldo.

\subsubsection{Arquitectura multicapa}
Cabe destacar que todos los sistemas se han desarrollado siguiendo una arquitectura multicapa. De este modo, las capas con las que cuenta cada sistema son las siguientes: 

\begin{milista}
	\item \textbf{Unidad de citación}: comunicaciones, dominio y presentación.
	\item \textbf{Servidor front-end}: comunicaciones, dominio, persistencia y presentación.
	\item \textbf{Servidor de respaldo}: comunicaciones, dominio, persistencia y presentación.
\end{milista}

Utilizando este enfoque multicapa, se sigue el principio de mínimo acoplamiento y máxima cohesión, desacoplando los elementos de una capa de los de otra. De este modo, se facilita el mantenimiento y extensibilidad del sistema, pues cuando se realice el cambio en algún elemento de una capa, el resto de capas no se verán afectadas.

En los siguientes apartados se comentarán las decisiones de diseño que se han tenido en cuenta para cada una de las capas de cada sistema desarrollado.

\subsubsection{Servidor Front-end}
\input{frontendDominio.tex}
\input{frontendPresentacion.tex}
\input{frontendPersistencia.tex}
\input{frontendComunicaciones.tex}

\subsubsection{Servidor de Respaldo}
\input{respaldoDominio.tex}
\input{respaldoPresentacion.tex}
\input{respaldoPersistencia.tex}
\input{respaldoComunicaciones.tex}

\subsubsection{Unidad de Citación}
\input{UnidadCitacionDominio.tex}
\input{UnidadCitacionPresentacion.tex}
\input{UnidadCitacionPersistencia.tex}
\input{UnidadCitacionComunicaciones.tex}
