\paragraph{Capa de comunicaciones} \label{comunicaciones-front-end}

En el paquete de comunicaciones se encuentran todas las clases relacionadas
con la conexión entre el servidor front-end y la unidad de citación o el
servidor de respaldo. Para facilitar la comprensión y el mantenimiento tanto
de la unidad de citación como de los dos servidores, se ha utilizado una
nomenclatura estándar para las clases principales de este paquete, de tal
forma que las clases que comienzan por \textit{Remoto...} sirven para exportar
objetos por RMI (como \textit{RemotoServidorFrontend}) y las clases que
comienzan por \textit{Proxy...} se emplean para comunicarse con objetos
remotos de otros sistemas (como \textit{ProxyCliente}).

Como se puede observar, para comunicarse con el cliente y el servidor de
respaldo, se ha hecho uso del patrón \textbf{Proxy}. Para ello, en este
sistema se han creado dos clases \textit{ProxyCliente} y
\textit{ProxyServidorRespaldo} que son las responsables de establecer conexión
con la clases remotas exportadas por cada uno de los clientes registrados en
el sistema y por el servidor de respaldo.

Para comentar cómo funciona el patrón \textbf{Proxy} tomaremos como base la
comunicación con el servidor de respaldo, siendo análoga la comunicación con
los clientes. En este caso, la clase \textit{ProxyServidorRespaldo} implementa
la interfaz \textit{IServidorRespaldo}, la cual contiene todas las operaciones
que se le pueden pedir al servidor de respaldo. De esta forma, el controlador
principal llama a la clase proxy de la misma forma que haría si el servidor
de respaldo fuera local y estuviera implementado como parte del servidor
front-end pero, siguiendo el patrón \textbf{Proxy}, la clase
\textit{ProxyServidorRespaldo} reenvía todas las peticiones al objeto remoto
que está en la máquina del servidor de respaldo.

En este apartado conviene destacar que, con el fin de que el sistema funcione
correctamente incluso si la unidad de citación o alguno de los servidores está
dentro de varias redes, al exportar los objetos remotos se recorren todas las
interfaces de red para buscar una IP según el siguiente orden:
\begin{enumerate}
	\item Si el ordenador pertenece a una red pública, se usa una IP pública.
	\item Si el ordenador no pertenece a una red pública pero sí a una privada,
	se utiliza una IP privada.
	\item Si el ordenador no está conectado a ninguna red, se emplea la IP
	localhost (127.0.0.1).
\end{enumerate}

Además, para que la comunicación con los objetos remotos se establezca
correctamente, no sólo es necesario indicar la IP al exportar los objetos, sino
que también hace falta modificar la propiedad
\texttt{java.rmi.server.hostname} de la máquina virtual de Java (en los tres
sistemas), que representa la IP del servidor RMI que contiene los objetos.
Esta modificación, sin embargo, se realiza en el controlador principal de cada
sistema, ya que no es responsabilidad de ningún objeto remoto en particular.
