\section{Versiones y evolución}

En los siguientes apartados se van a comentar las diferentes versiones que existen del sistema operativo Symbian, destacando sus características más importantes.


\paragraph{Symbian OS 5.0, 5.1, 6.0 y 6.1}

Como ya se ha comentado en la sección \ref{queEsSymbian}, la versión 5.0 es la primera versión comercial de este sistema operativo. La siguiente versión, la 5.1, lanzada en el dispositivo \textit{Sony Ericsson R380}, comienza a soportar código UNICODE.

En el año 2001 se lanza la versión Symbian OS 6.0, utilizada en el teléfono móvil \textit{Nokia 9120 Communicator}. A partir de esta versión, este sistema operativo se encamina al desarrollo para teléfonos inteligentes \textit{smartphones}. En esta versión se incluye el soporte para conectividad Bluetooth y el soporte para la ejecución del conjunto de instrucciones de tipo ARM (\textit{Advanced RISC Machine}). Además, se intenta el desarrollo de interfaces de usuario separadas para los \textit{smartphones} y para los dispositivos más convencionales, obteniendo dos referentes: la interfaz \textit{Quartz} y la \textit{Crystal}. Sin embargo, aunque se había intentado un desarrollo común, se produjo una clara división, pasando Nokia a utilizar la primera de ellas y Sony Ericsson la segunda. \\
\indent Con esta separación, se comienza a hablar de la serie de dispositivos \textbf{Series 80 1st Edition}, que son los pertenecientes a Nokia, y la serie \textbf{UIQ 1.0 y UIQ 1.1}, pertenecientes a Sony Ericsson y Motorola, diferenciándose en el tipo de interfaz de usuario, aunque la plataforma y versión de Symbian utilizada es la misma en ambos.

En cuanto a la versión 6.1, se incorpora el soporte para una cámara VGA con resolución de 0.3 Mpx, utilizándose por primera vez en el \textit{Nokia 7650}, perteneciente a la serie \textbf{Serie 60 1st Edition}.


\paragraph{Symbian OS 7.0}

Esta versión se publica en el año 2003, añadiendo soporte para IPv6, para la tecnología EDGE (\textit{Enhanced Data Rates for GSM}) y para Java, siguiendo el estándar Java ME. Esta versión se utiliza con cualquier tipo de interfaz de usuario, incluyéndose en las series \textbf{Serie 80 2nd Edition}, \textbf{Serie 90 1st y 2nd Edition}, \textbf{Serie 60 2nd Edition}, \textbf{UIQ 2.0} y \textbf{UIQ 2.1}.

Por otra parte, ésta es la primera versión de Symbian con un problema de seguridad grave, ya que es infectada por el gusano llamado \textit{Cabir}, capaz de transmitirse a otros móviles con Symbian OS a través de Bluetooth.


\paragraph{Symbian OS 8.0 y 8.1}

La versión 8.0, lanzada en el año 2004, cuenta con dos kernel del sistema operativos diferentes, el EKA1 y el EKA2, aunque éste ultimo no se incorpora hasta la versión 8.1. Por tanto, la versión 8.1 es una revisión de la 8.0, para mejorar la compatibilidad con versiones anteriores y dar soporte a ambos kernels.

En cuanto a las nuevas características que ofrecen estas versiones, cabe destacar:

\begin{milista}
	\item Soporte para chips de memoria más compactos.
	\item Soporte para reconocimiento de voz.
	\item Mejora de la codificación de datos para aplicaciones multimedia (aplicaciones de audio y 3D).
	\item Incorporación de OpenGL y gráficos vectoriales.
	\item Se permite la administración remota del sistema.
	\item Soporte para conexión WCDMA (\textit{Wideband Code Division Multiple Access}).
	\item Se incorpora el protocolo para la comunicación a través de videollamadas.
	\item Soporte para tecnología 3G.
\end{milista}

Estas versiones se incluyen en las series \textbf{Series 60 2nd Edition 2.6} y \textbf{Series 60 2nd Edition 2.8} y se comercializa en teléfonos como el \textit{Nokia N70}, que tanto éxito tuvo en el mercado.


\paragraph{Symbian OS 9.0 - 9.5}

La versión 9.0 de este sistema operativo, lanzada en el año 2005, fue desarrollada solo para utilizarse para propósitos internos a la compañía \textit{Symbian Foundation} y para mejorar la seguridad y compatibilidad de todas las versiones comprendidas entre la 6.0 y la 8.1. Además, en esta versión, se utiliza ampliamente el kernel EKA1, que alcanza su versión final.

En lo que respecta a la versión Symbian OS 9.1, ésta fue lanzada en el año 2005, centrándose en la mejora de seguridad del sistema operativo, para evitar problemas como el ocurrido en la versión 7.0. Así, se incluye un nuevo módulo que facilita la firma de aplicaciones, por lo que los desarrolladores de aplicaciones tienen que solicitar una firma digital, utilizar el nuevo API de desarrollo y firmar las aplicaciones. Posteriormente, esta firma se autentica con el programa \textit{Symbian Signed} y se permite su instalación. \\
\indent Por otra parte, esta versión introduce el soporte para la tecnología Bluetooth 1.2 y soporte para el protocolo de gestión de dispositivos especificado por la OMA (\textit{Open Mobile Alliance}), en su versión 1.1.2, que permite la configuración, actualización y gestión de fallos del dispositivo móvil. Dicha versión se utiliza en las series \textbf{Series 60 3rd Edition} y \textbf{UIQ 3.0}, en teléfonos como el \textit{Nokia N75} o el \textit{Sony Ericsson G700}.

La versión 9.2, lanzada en el primer trimestre del año 2006, añade el soporte para Bluetooh 2.0 y para la versión 1.2 del protocolo de gestión de la OMA, además de añadir el lenguaje vietnamita al sistema operativo. Esta versión se utiliza en las series \textbf{Series 60 3rd Edition}, \textbf{UIQ 3.1} y \textbf{UIQ 3.2}, en teléfonos como el \textit{Nokia N95}, \textit{Nokia E90} o el \textit{Motorola Z10}.

La versión 9.3, lanzada en Julio de 2006, mejora la gestión de memoria del dispositivo y añade soporte nativo para el estándar HSDPA (\textit{High-Speed Downlink Packet Access}), Wi-Fi 802.11 y para la especificación UMA (\textit{Unlicensed Mobile Access}), que permite recibir y desviar llamadas a través de Internet si el dispositivo está conectado a una red Wi-Fi. Esta versión se utiliza en las series \textbf{Series 60 3rd Edition}, \textbf{UIQ 3.1} y \textbf{UIQ 3.3}, en teléfonos como el \textit{Nokia N96}, \textit{Nokia 5730 XpressMusic} o el \textit{Sony Ericsson P5}.

En la versión 9.4 (publicada el año 2007) se permite el concepto de paginación bajo demanda, lo que permite cargar las aplicaciones un 75\% más rapido, ya que se van cargando los recursos en memoria según se necesiten. Además, se da soporte a SQL, a través del SGBD \textit{SQLite} y se lanza la primera palataforma de desarrollo para Symbian, la plataforma \textbf{Symbian$\wedge$1}.\\
\indent Esta versión se utiliza principalmente en la serie \textbf{Series 60 5th Edition}, en teléfonos como el \textit{Nokia 5800 XpressMusic}, el \textit{Nokia N97} o el \textit{Samsung i8910 Omnia HD}

En lo que respecta a la versión 9.5 de Symbian (lanzada en el año 2007), ésta incluye soporte nativo para televisión digital (DVB-H), soporte para servicios de localización y mejoras multimedia, como la orientación de imágenes según la posición del teléfono o el manejo de zoom óptico. Esta es la última versión conocida del sistema operativo Symbian.

Para terminar, cabe destacar que la \textit{Symbian Foundation} liberó la plataforma de desarrollo Symbian en el año 2009, bajo licencia \textit{Eclipse Public License (EPL}). En cuanto a cifras de mercado, a fecha del año 2009, se han comercializado más de 250 millones de dispositivos que ejecutan el sistema operativo Symbian.